「老百姓」

「老百姓」

互聯網

汶川地震十週年活動，有線電視記者在都江堰聚源中學遺址外採訪時遇襲，港府向港澳辦表示關注，並以「遇事」取代「遇襲」，特首林鄭則回應更謹慎淡定，很有置身之外的意味：省政府會依當地法規進一步跟進，「港府唔可以要求對方點做。」明，即係好似一地兩檢制度下，在高鐵上過了香港段遇事，或在前景亮麗的大灣區遇襲，均會依當地法規處理。

當地法規是個謎，因為可大亦可小，打記者可能會比議員在立會內搶手機輕微得多，不過無論如何法辦，深信港府一定收貨。結果省政府怎麼處理？宣傳辦最初說打記者兩人身分不明，但辦公室主任旋即揪出一黑一白衣人出來，一起舉行似模似樣的道歉會，聲稱是一場誤會，誤會什麼？

誤會那不是記者，抑或誤會了當眾打記者不適合，要拉在暗角打，要死無對證？這兩名黑白雙煞，不斷鞠躬，口口聲聲老師老師的叫：「對不起，老師，對不起，非常不好意思，我真誠地向你道歉。」大有不打不相識的江湖痞氣，打完後不知道受到什麼打擊，前打後恭。記者被稱為老師不奇怪，怪在打人時也知道是記者，有什麼深仇大恨，會打起老師來？

黑白雙煞很強調自己是「老百姓」，跟官方切割得很心急，此地無銀得很。那「老百姓」怎麼要打記者老師呢？追問下自白是住戶，當年有家屬遇難，這樣會揭起他們的傷疤云云。

記者採訪當年災區，會構成二度傷害，所以要打人？那麼整個「感恩日」的紀念活動，究竟所為何事，豈不等於在傷疤上灑鹽？這兩位熱血慘情的「老百姓」，不但不敢對「感恩日」喊打喊殺，還擠在一起等傷疤被揭？真「老百姓」巴不得對着記者哭爹哭娘，揭開豆腐渣之謎才對啊。

這對「老百姓」也真不老道，在追問下又改口稱沒有家屬遇難，只是有份救災，連說謊要說到底，打死不認都未學曉，真係眼冤。這十年來，內地開始發展出一種造假文明，例如認罪、懺悔，假得來要做很大，演很大，又直播又有官方認證，野蠻手段用文明包裝，只可惜戲越製作精良卻越演越爛，這次道歉速度與誠懇度過甚，下次要換人了。

至於港府信不信襲人者是「老百姓」？白痴會信，港府則不敢不信，而且從中也應該學到一點點維穩學問，可說不枉此行，理應在現場題字：「到此一遊」。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com